@inproceedings{Caubriere-Gauthier:JEP-TALN:2024,
    author = "Caubri\`ere, Antoine and Gauthier, Elodie",
    title = "Repr\'esentation de la parole multilingue par apprentissage auto-supervis\'e dans un contexte subsaharien",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. Actes des 35\`emes Journ\'ees d'\'Etudes sur la Parole",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "163-172",
    note = "",
    abstract = "Les approches auto-supervis\'ees ont conduit \`a des avanc\'ees majeures dans le domaine de l'apprentissage profond. Par l'exploitation d'une grande quantit\'e de donn\'ees non annot\'ees, ces approches ont notamment permis des am\'eliorations dans des contextes peu dot\'es. Toutefois, les langues africaines restent majoritairement sous-repr\'esent\'ees dans les jeux de donn\'ees de pr\'eentra{\^\i}nement publiquement distribu\'es. Dans ces travaux, nous pr\'eentra{\^\i}nons des mod\`eles de parole auto-supervis\'es multilingues \`a partir de langues subsahariennes exclusivement. Nous \'etudions la pertinence des repr\'esentations apprises sur la t\^ache de reconnaissance de parole, en utilisant le jeu d'\'evaluation FLEURS-102. Notre mod\`ele HuBERT$\\_{base}$ obtient des r\'esultats similaires face \`a l'approche multilingue w2v-bert de FLEURS, tout en \'etant plus efficient, avec 6 fois moins de param\`etres et 7 fois moins de donn\'ees. Nous pr\'esentont aussi un second mod\`ele exploitant une sous-s\'election \'equilibr\'ee des donn\'ees initiales, obtenant des performances comp\'etitives avec pr\`es de 80 fois moins de donn\'ees de pr\'eentra{\^\i}nement.",
    keywords = "Apprentissage auto-supervis\'e,Langues subsaharienne,Reconnaissance de la parole multilingue,HuBERT",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/4347.pdf"
}
